一入學術台 半版都係算命post同new age post

唔講以為去左咩靈堂

連仔應該喺學術台最新/熱門唔顯示神秘分台
或者宜直接另開個神秘台
又或者可以自選顯唔顯示神秘分台
而家加個神秘tag完全無助避免神秘撚佔領學術台

根本應該分番開學術台同神秘台
利申：兩個都會睇
但mix埋一齊我都覺得on9

唔係㗎 佢哋會話佢哋嗰套背後都有一套系統性嘅理論㗎

冥想其實都算係脫離左神秘範疇 始終有好多科學認證

而且坊間既冥想目的在於放鬆集中，方法不外乎數息、觀察身體、收斂感官，大家都明咩事
同神秘果種開天眼、佛教果種入定止觀根本係兩回事

其餘就係啲phy/math post但大部分回覆都係誤人子弟

學術post 回覆數少過 神秘post 好多
熱門都總係有一堆神秘post

劣幣驅逐良幣

之前有個算命post好受憐燈仔歡迎

佢本來都係神秘範疇黎
仲有神秘台好多都係宗教哲學
本來所有野就係由哲學開始
有慢慢build up到有科學認證就開始脫離哲學自立門戶而已 可能神秘台嘅野終有一日會被認證呢？who knows

我個人推想, 連仔係基督徒, 唔鍾意迷信, 專登將神秘台設喺學術台之下, 用科學壓制你班迷信撚
結果兩邊都冇癮, 學術台會見到一堆怪力亂神post, 神秘台開親post就有科學家入去挑機, 但阻唔到算命睇相post長期置頂因為太hit

我都認為學術台、神秘台應該分開, 不過連登係要咁安排, 大家將就下囉

一D 東方嘅哲學家亦有討論D 修行嘅問題
呢種問題屬於工夫論嘅範疇
好似牟宗三，勞思光等著名嘅現代中國哲學家都有討論一D 術數命理嘅哲學問題 （呢類野有冇根據，呢類野有咩道德含意）

但呢度 d人不學無術居多
我睇唔到連登講呢類野 有乜咁哲學

我諗大概係社會心理學居多

乜話題都可以哲學討論，科學研究架啦
問題呢度 d人唔係用咁嘅進路去討論算命野 宗教野

每個台都有高低質會員之分
無可否認神秘台有啲係on9
但都有部份高質討論係有實質交流思想而唔係撩交嗌
每個人都有自己嘅哲學 除左引用古人/名人嘅句子之外
發表自己嘅哲學同睇法有咩問題？哲學就係想法
同人討論就係激發自己思考 判斷 都係學術嘅一種

睇唔到有邊個 post高質
求其有睇法 就叫哲學 咁呢種「學」都冇乜價值

不如睇下勞思光點去討論術數
去比較下 呢d所謂嘅連登哲學討論 有乜價值

勞思光 《關於術數的反省》

一般人之所以相信術數， 一方面是因為對時代失望，另一方面則是因為人覺得有把握的東西太少了，於是就訴諸神秘經驗來支持自己，有點心理補償的味道。還有一些人則是因為想賺錢而鼓吹術數。

我曾在<絕倒芳時虛度 – 我以術數自娛> 一文提到，我在年輕時,，對命理占卜算是了解不少； 但我覺得， 愈是了解術數，自己就愈應該明白不能勸別人相信術數， 因為術數並不是確定的知識。以術數自娛，了解其內在結構是一回事， 信不信又是另一回事。

我的基本立場是，不應該用研究哲學的態度來研究術數。因為哲學雖然不等於科學， 但仍是一門嚴格的學問； 而術數卻不然，它是一種遊戲，一種藝術性的活動， 也是一種神秘經驗的反映。以下我將大致分幾點，詳細討論我對術數的看法。

首先, 可從中國傳統的「義命」觀念來看術數。如果以西方哲學的宇眼來談， 則是所謂「自由的領域」（realm of freedom）與「決定性的領域」（realm of determinism）。

孔子的「義命分立」是一個很重要的論斷。一方面，人的存在是被某些因素決定的； 另一方面， 人也是有責任意識。但是過去常常忽略了「義命分立」的理論，而且都用「天命」觀念來解孔子的「命」。事實上，形上義的「天命」是戰國末年至漢代變代出來的思想，並非孔子原意。當孔子說「道之將行也與，命也；道之將廢也與，命也；公伯寮其如命何？」（<<論語．憲問>>）時，就價值論的層次言，行與廢是抉擇的問題；但就實際而言，道之行廢乃是被決定的層面，自有其客觀的限制，這就是「命」。人都是有限的，但在客觀限制之外，人也有自已可以決定的層面，這就是「義」。一切涉及道德語言、規範語言之價值判斷的出現，就表示了人是自由自主的，這種自由不是政治的自由，而是意志的自由，是人的基本自覺。儒學一定要肯定人有「義」的領域。所謂成聖成賢，成德之學，或人文化成，這些都必須要假定人有自由意志。因為有自由意志，人才能自我主宰，具有道德意識與責任，分判善惡，自覺地決定自我的行為。

任何術數都含有決定論的成份在內。一般人談術數，不過就是想了解人被決定的那一面，通常我們是通過知識、通過既有的經驗來了解。這種方式是比較明確的途徑。但是，一切的民族都在遠祖神話時期都有神秘經驗的傾向。而這種傾向就落在想要運用神秘的能力或經驗，從這種角度來了解自己被決定的是些甚麼。

而我對術數的根本態度就是，我們承認有「命」時，依然可以肯定「義」。也就是說，人的存在，有些範圍是人無法負責的，是被決定的；有些範圍則是人可以負責的，是自覺的。如果「義」與「命」是人可以同時承認，而沒有邏輯上的排斥問題，那麼，不論是否運用神秘經驗，這裡所謂的決定論其實不構成甚麼嚴重的爭議。只要我們不是一談到術數，就相信一個無所不包的 (all-embracing)決定論，取消了自由意志與人的自我主宰性，並且將「命」絕對化，而只是將「命」視為通常現實條件所決定的領域，並且仍然承認人保有自由的一面，有其主宰性。我生平不依靠術數決定任何事，也就是這個態度。占卜的結果不論靈驗與否，並不能決定行為做與不做；就「義」的領域來看，應當做的還是要做。至於儒學是否和術數有所衝突，就端看儒學是否保存「義」。只要確立「義命分立」，不談絕對的決定論，承認人的主宰性，兩者當然就沒有衝突可言了。

接下來值得我們認真討論的第二個問題是，術數活動是否有認知意義的問題。

人類可以憑藉知識經驗了解外界對我們的影響，而現在講算命術數之人，也說他們可以藉著一套神秘經驗來了解外在世界對人的影響。這裡就出現了一個必須答覆的問題，亦即：術數算命和一般知識經驗有何根本差異？常聽得一些江湖人士宣稱要將命理科學化；我認為，這是不可能的。因為，一切術數活動都不能被視為嚴格意義的知識活動，這點是我主要的論斷。

如何滿足真正知識的條件，或者一句話如何才算有認知的意義，這種研究在最近六、七十年來，在知識論、意義理論、或語言解析已有相當的成績。這其中容或有些爭辯，但也部份是已經成立的標準。例知知識語句必定有可測試性 （testability）。同時，知識活動與外界必有相關性 （correlation），而且也應具有可改進性 （corrigibility）。但是神秘經驗或宗教信仰，卻都不能滿足這些條件。術數雖自成一內層結構，然其結構與外在世界的相關性或相應性根本無從證明。由於術數與科學在性質上有根本的不同，術數活動與各種論斷也不能滿足嚴格知識意義的條件，所以，我們不能假定術數發展到一定的程度，就可以成為科學。

在術數活動中，直覺與神秘的成份相當重，不像科學知識。這其中也可以有一些意義，但卻不是認知的意義。就好像我們從事藝術活動，如繪畫、書法，用筆時，下筆的感覺是很難用很準確的語言描述出來的。這是一種藝術的直感。在這個意義上說，術數除了神秘直感外，也有這種藝術直覺的成份。如果對術數的解釋可以有技巧，也是接近藝術的技巧，而非像數學、邏輯般有嚴格性或確定性。

因此，所有對術數的解釋都有不能窮盡之處。解釋的技巧是依個例不同，而判斷其中的主從重點何在。譬如繪畫，每一幅畫作都有其獨特性，這裡需要掌握的就是獨特個別的重點。這種方法不是科學性的，而是一種藝術直覺，而且還要視人而定，不像科學之有普遍性。

如果要術數的認知意義問題有更明確的說明，就要進入到第三點，亦即術數的內層結構 （inner logic）與其經驗角色 （empirical role）來討論了。

術數活動是人內部意識活動的現象，就事實而言，也是一社會現象。從內層而言，術數有其內在理路，其本身或可逐步趨於精密與一致。同時若以欣賞的角度將其視為一套遊戲規則 （game rule），也可順其理路，作許多討論。但是，術數的這套內在理路卻無相應之理據，真實世界中，沒有指涉真實對象的功能。正如棋類之「馬走日」或「象飛田」只是一些規則，和實在世界沒有甚麼關係。在早期社會可能還會相信術數之內在結構與現實社會有關聯，但那只是沒有確定根據的迷信，不能當做知識。因為這些結構沒有指涉功能，也無法說明。

譬如若要嚴格追某日的干支編造的根據，就很難解說了。而以十二支、十干相配來編造的方式又有甚麼道理呢？有的看法是認為陰陽五行相配，就有十組，因而就有十干，而十二支則是因為有黃道十二宮。但這些解釋都不是從對世界的了解所得來的，而有一種符號遊戲的味道。

以上都是從嚴格意義上來看術數。當然，術數在人類社會中之所以能夠存在，就是因為其本身並非嚴格的知識。或者是我們運用術數的符號，將其與人事做了一種類比思考 （analogical thinking），而這時又每每會有似乎很靈驗之感。儘管我們認為並沒有辦法證明某人的一生就是如其生辰八字、與五行間的關係所顯示的那樣，也無法（對之）有所改進；可是我們卻常發現卜算的結果很靈驗，使人覺得十分有趣。如果我們不詳細了解何謂知識的標準，很可能是說以為這就是知識。但這是一般人的俗見，有哲學訓練的人則應該了解，儘管有時術數很靈驗，但仍然不是知識。雖然我們可以利用術數的內層結構，採用一類比思考，進而有術數判斷，但是類比不是推理，不是由「此」便可以推論決定「彼」的，只能說「此」是像「彼」的。因此，術數雖有其內在理路，但仍非知識。

就另一方面而言，如果我們用社會科學的觀點來看，將術數視為經驗世界中的社會現象；是人在某種生活秩序中，有某些情緒或心理的要求；或是社會組織有某種特色，使人去強調術數，如古代神權色彩強烈，神權與現象的權力結合在一起，在這種社會中，求神問卜就被視為很正經的事。這些現象當然可以作為人類學或社會學研究題材，但卻並非術數之本意。

術數不是指人受到外界影響，而產生的心理現象。術數是想通過類比思考，而對外界好像可以有一種了解與判斷能力。儘管這種能力是不能證明，也不能作為正式知識的，但術數的目的就在此。所以如果我們只是從社會學、人類學的觀點看術數，就把術數的內層結構給丟開了，甚至認為其內部根本甚麼都沒有，而只是如此如此的觀察發生的事件，然後當成社會現象研究。當然這種研究作為社會科學研究的一部份將一直存在，也會繼續發展；但其研究所得，只是文化史的一部份，是人類文化發展的一個過程、一件事、一個側面 （aspect），實際上，對術數本身的了解沒有多大關係。所以客觀了解術數不應止於這個層面，而應探討其內部的思考方式。

儘管術數的內在理路所構成的符號結構，並不能保證有指涉的作用，但這個結構本身還是有一種趣味。至於其在經驗界扮演的角色，則可能是人類心理對未來祈求安裕，或是在神權之外，通過占卜，希望接近神或接近權力的社會現象。而術數所扮演的經驗角色正是社會文化所研究的對象，也可算是思想史一部份。

注意：勞思光呢篇文 都好多問題
但勝在叫做有理據

激起想法 發表睇法 叫哲學？
咁呢d哲學只係垃圾

順帶一提
古希臘哲學 已經有所謂真理之路 意見之路嘅區分
基本上 哲學家唔會滿足於「意見」
只係發表意見 真係唔太算哲學

發表意見 同人嘅交流會刷新想法
哲學家淨係得個諗字？
本來每個人就有自己嘅哲學
你睇下哲學家啲名句會發現
有好多句都係你本來就講得出嘅野黎
只係得個講字而唔去實踐姐係哂氣
學 咩都學 學習係anytime anywhere any people
同叻過你/蠢過你嘅人交流都好 你都可以學到野
學習係一種態度 你肯去學嘅話 生活上面有好多野都值得你學習 會啟發到你 除左書本上可以學到嘅野之外 生活態度都係每個人嘅人生課題 追求知識 但都會追求個人修養質素 仲有心靈上嘅追求
幾多人有錢有地位有學識但唔開心？探討咩係快樂 都係一門學術 哲學嘅一種 仲有心理
我自己就咩類型咩範疇嘅野都會睇下嘅 當識多樣野無防

睇得出 你頭腦好混亂
你以為自己好謙虛 其實就反而顯得出你學習態度有問顯

咩類型咩範疇嘅野 都有興趣 係優點
謙虛 肯同唔同人去討論係優點
唔代表咩人講咩野 都有價值
尢其呢個資訊時代 阿豬阿狗都多多偉論
連一D 理據支持都冇嘅「想法」 睇多都晒時間

當一個人有足夠嘅優質資訊去睇 去幫助思考
有足夠嘅 智性上有水平嘅對手/partners 去討論
根本唔會講咩 類似你呢種言論

如果一個人餐餐食好野
就唔會話 咩欣賞食物 係需要食埋D 又難食又無營養嘅食物

所有野係相對嘅 你見到一樣野好 你跟佢學
你見到一樣野你覺得唔好 你自然當佢反面教材
仲有一樣野值唔值得/好唔好係把尺黎
而每個人把尺都唔同
你睇人講野就要全盤接受㗎咩？
你有個人思考㗎大佬
係你睇到人地講嘅野會令自己思考再得出更好嘅諗法

Pseudoscience